\documentclass[a4paper]{mwart}
\usepackage{polski}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{graphicx}
\brokenpenalty=1000
\clubpenalty=1000
\widowpenalty=1000
\frenchspacing
\begin{document}
\title{Analiza algorytmów\\Zadanie 15}
\author{Mateusz Resterny}
\maketitle

\section{Wartość oczekiwana}

Jako zmienną losową potraktowana zostaje wartość estymatora $k$-tej statystyki pozycyjnej $\hat{n}_k = \frac{k-1}{U_{k:n}}$. Podstawowy wzór na wartość oczekiwaną zmiennej losowej $X=\hat{n}_k$ przedstawia się następująco:
\[
E(X) = \int_{-\infty}^{\infty} x f(x)\,\mathrm{d}x
\]
Należy zatem wyznaczyć funkcję gęstości dla estymatora $f(x)$. Bazować będzie ona na funkcji gęstości dla zmiennej losowej $U_{k:n}$ będącej wartością $k$-tej statystyki pozycyjnej:
\[
f_B(x) = \frac{1}{B(r, s)}x^{r-1}(1-x)^{s-1}
\]
dla $r = k, s = n-k + 1$. Jej dystrybuanta to z definicji:
\[
F_B(x) = P[U_{k:n} \leq x] = \int_0^x f_B(x)\,\mathrm{d}x
\]

Dystrybuanta  $\hat{n}_k = \frac{k-1}{U_{k:n}}$:
\[
F(x) = P[\frac{k-1}{U_{k:n}} \leq x] = 1 - P[U_{k:n} \leq \frac{k-1}{x}] = 1 - F_B(\frac{k-1}{x})
\]
Zatem jej funkcja gęstości:
\[
f(x) = \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}F(x) = \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}F_B(\frac{k-1}{x}) = \frac{k-1}{x^2}f_B(\frac{k-1}{x})=\frac{k-1}{x^2B(r, s)}(\frac{k-1}{x})^{r-1}(1-\frac{k-1}{x})^{s-1}
\]

Należy zauważyć, że $\hat{n} \in [k-1, \infty]$. Kontynuując z wartością oczekiwaną z odpowiednimi granicami całkowania:
\begin{gather*}
    E(\hat{n}) = \int_{k-1}^{\infty} x f(x)\,\mathrm{d}x=\\
	\int_{k-1}^{\infty} x\frac{(k-1)(k-1)^{r-1}}{x^2B(r, s)x^{r-1}} (1-\frac{k-1}{x})^{s-1}\,\mathrm{d}x=\\
	\frac{k-1}{B(r, s)}\int_{k-1}^{\infty} -(-\frac{k-1}{x^2}) (\frac{k-1}{x})^{r-2}(1-\frac{k-1}{x})^{s-1}\,\mathrm{d}x=
\end{gather*}
Podstawiając $t=\frac{k-1}{x}, \mathrm{d}t = -\frac{k-1}{x^2}\,\mathrm{d}x$, zmieniając przy tym odpowiednio granice całkowania na $[1, 0]$:
\begin{gather*}
	\frac{k-1}{B(r, s)}\int_{1}^{0}-t^{r-2}(1-t)^{s-1}\,\mathrm{d}t=\\
	\frac{k-1}{B(r, s)}\int_{0}^{1}t^{r-2}(1-t)^{s-1}\,\mathrm{d}t=\\
    \frac{(k-1)}{B(r, s)}B(r-1, s)
\end{gather*}

Używając alternatywnej definicji funkcji Beta:
\begin{gather*}
    \frac{(k-1)}{B(r, s)}B(r-1, s)=\\
    \frac{(r-2)!(s-1)!(r+s-1)!(k-1)}{(r+s-2)!(r-1)!(s-1)!}=\\
    \frac{(r-2)!(r+s-2)!(r+s-1)(k-1)}{(r+s-2)!(r-2)!(r-1)}=\\
    \frac{(r+s-1)(k-1)}{r-1}
\end{gather*}
Podstawiając $r = k, s = n-k+1$:
\[
    \frac{(r+s-1)(k-1)}{r-1}=\frac{(k+n-k+1-1)(k-1)}{k-1}=n
\]
co kończy dowód.
\end{document}
